\chapter*{参考文献}

\addcontentsline{toc}{chapter}{参考文献}

    本讲义主要由我个人写作，整理了许多我最近重新学习的字符串知识。以下是一些过去，现在和未来参考的资料。

    ChatGPT 5.5 (Thinking xhigh) 给出了许多结论的简洁证明，与我讨论了许多问题，并对内容进行了审阅。强烈推荐大家使用 Gemini Pro (AI Studio)、ChatGPT Plus 或以上水平的 AI 工具辅助学习。

    \href{http://oiwiki.com}{OI Wiki.}

    \href{https://www.luogu.com/article/xz8mjesh}{ix35. 字符串技术巡礼. 2023.}

    \href{https://www.luogu.com.cn/training/53971}{清烛 的题单.}

\section{Border，周期与字符串匹配}

\begin{itemize}
    \item \href{https://www.luogu.com.cn/article/ds5cz0sg}{command\_block. Border理论小记. 2020.}。
    \item \href{https://www.cnblogs.com/EmilyDavid/p/18631325}{RandomShuffle. Border理论. 2024. }。
    \item \href{https://www.luogu.com.cn/article/crd8c9r9}{qwaszx. border的亿点研究. 2020.}。
\end{itemize}

\section{自动机}

\href{https://github.com/OIerTFX/IOI/blob/master/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E9%9B%86%E8%AE%AD%E9%98%9F2021%E8%AE%BA%E6%96%87%E9%9B%86/pdf-files/%E5%BE%90%E5%93%B2%E5%AE%89%20%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%9C%89%E9%99%90%E7%8A%B6%E6%80%81%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%9C%BA%E5%8F%8A%E5%85%B6%E5%BA%94%E7%94%A8.pdf}{徐哲安.《浅谈有限状态自动机及其应用》. 信息学奥林匹克中国国家集训队论文, 2021}。

\section{Trie 和 AC 自动机}

\begin{itemize}
    \item \href{https://www.luogu.com.cn/training/60465}{abruce 的题单.}
    \item \href{https://www.luogu.com.cn/article/h9l7fbcn}{qwaszx. 一个 AC 自动机的 trick. 2021.}
\end{itemize}


\section{后缀结构}

\begin{itemize}
    \item \href{https://www.luogu.com.cn/training/5322}{command\_block 的题单.}
    \item 徐翊轩.《浅谈压缩后缀自动机》. 信息学奥林匹克中国国家集训队论文, 2020.
    \item 许庭强.《一类基础子串数据结构》. 信息学奥林匹克中国国家集训队论文, 2023. 
    \item \href{https://www.cnblogs.com/crashed/p/17382894.html}{Crashed.《一类基础子串数据结构》摘抄及注解. 2023.}
    \item \href{https://www.luogu.com/article/3honl41j}{forest114514. 字符串学习笔记. 2024.}
\end{itemize}



\section{回文结构}

\begin{itemize}
    \item \href{https://www.luogu.com.cn/training/22566}{hyfhaha 的题单}
\end{itemize}



    